\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage[a4paper,inner=2cm,outer=6cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{euler}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=OliveGreen,
  pdfstartview=FitH
}

\begin{document}
\hafamily
\tableofcontents

\section*{Задачи для решения с помощью программы Квант}

\hypertarget{characterization}{}\section[О заданиях]{О заданиях}
\hypertarget{purpose}{}\subsection{Цель практикума}
Эти задачи, решаемые в режиме %интерактивного
вычислительного эксперимента
с готовой программой, придуманы, чтобы сделать квантовую механику
(в некоторых темах) <ручной> и наглядной, прояснить
ее понятия и закономерности, развить Вашу
интуицию и образное мышление, так необходимые физикам. Еще мы хотим дать Вам на будущее пример эффективной компьютерной технологии в сфере образования и исследований.

\hypertarget{purpose}{}\subsection{Тип задач}
Из исходных (вполне ясных) формул мы одним общим и строгим алгоритмом
численно решаем сначала простые задачи. Разумеется, они имеют ответы и в виде
конечных формул (которые в программе не используются, но Вы с ними знакомы).
Далее условия задач усложняются,
конечные формулы становятся
трудными для анализа или вовсе отсутствуют, и остаются лишь
численные, хотя и точные (до ошибок округления), решения.
Результат счета при конкретных параметрах %, по смыслу,
является довольно частным.
Поэтому, экспериментируя с программой %получаемых при разных условиях,
необходимо найти и увидеть общие эффекты
для некоторых типичных условий.

\hypertarget{character}{}\subsection{Характер работы}
Упор в задачах делается на самостоятельный поиск интересных явлений и
эффектов без навязывания процедур, параметров и однозначных %формальных
ответов.
Сведений по управлению программой Квант в задачах нет--
они вынесены в отдельную инструкцию, основы которой
можно быстро освоить, и обращаться к ней по мере необходимости.

В задачу полезно вчитываться, чтобы не пропустить главного. %подразумеваемый
%эффект и подумать над его объяснением.
Вопросы носят стимулирующий и
<наводящий> характер,
и иногда их больше, чем можно осилить за одно занятие.
Мы ожидаем от Вас самостоятельного выбора и учитываем
различие индивидуального опыта и склонностей.

Как минимум, предполагается, что Вы активны и сможете описать
свои находки (словами и на
качественных графиках) товарищам и преподавателям.
Вопросы, живое общение в ходе и после занятий приветствуются,
как и совместный поиск правильных объяснений найденного.
Оценок не ставится, работаем не за оценку--
достаточно, если Вы откроете для себя интересное и новое.



\hypertarget{delta-well}{}\section[Имитация дельта-функционной ямы/барьера]{Имитация $\delta$-функционной ямы/барьера}
\hypertarget{delta-well/E<0}{}\subsection{Уровень в мелкой яме}
Управляя параметрами $a$,$U$--шириной и глубиной прямоугольной ямы,
получите почти прижатый к потолку уровень $E_0$. Насколько точно, если судить по
числам $U$, $a$, $E_0$ и внешнему виду $\Psi_0 (x)$, данная яма соответствует
модели $\delta$-ямы? (Аналитически из правил сшивки $\Psi (x)$ для
$\delta$-ямы найдите связь ее мощности c параметрами $U$, $a$, приняв во
внимание  поведение $\Psi_0 (x)$ внутри имитирующей ямы). Соответствуют ли
данной имитации зависимости $E_0(a)$, $E_0(U)$ построенные программой?
На числах проверьте соотношение неопределенностей Гейзенберга, и по
поведению $\Psi_0 (x)$ предскажите внешний вид $|\phi_n(k)|^2$ в пределе
$E_0 \rightarrow 0$.

\hypertarget{delta-well/E>0}{}\subsection{Непрерывный спектр в случае мелкой ямы}
Является ли мелкая широкая яма хорошей моделью  $\delta$-функцион\-ной  ямы,
если судить по дискретному спектру? Тот же вопрос для непрерывного спектра
и $T(E)$. Сравните коэффициенты прохождения и координатные распределения
для «$\delta$-ям»  и «$\delta$-барьеров» одинаковой мощности.

\hypertarget{delta-well in step}{}\subsection{<<$\delta$-яма>> в
потенциальной ступеньке}
Предскажите и численно найдите момент исчезновения уровня в <<$\delta$-ямe>>
при повышении/опускании потенциала слева от ямы. Какую форму имеют в этот
момент $\Psi (x)$, $|\phi_n(k)|^2$? Почему численно найденная $U_l=U(x<0)$
в момент ичезновения уровня заметно отличается от предсказанного. Какой
вид имеет зависимость $E_0(U_l)$. Что происходит с $T(E)$ при изменении
$U_l<0$, $U_l>0$, пока в яме имеется уровень?

\hypertarget{delta-well}{}\section{Широкие яма/барьер}
\hypertarget{well}{}\subsection{Прямоугольная яма с несколькими
уровнями}
По форме $\Psi_n (x)$ при $E_n\rightarrow 0$ сообразите, при каком условии
на глубину и ширину ямы появляется очередной уровень $n$,
и как для него выглядит
$|\phi_n(k)|^2$ в сравнении с более глубокими уровнями $E_m$
($m\le n$)? Чем объясняется почти одинаковый <размах> по вертикали
для $\Psi_m (x)$ с разными $m$ и малый <размах> для уровня прижатого к потолку
ямы?  Как предвидеть число, положение и ширину больших пиков импульсного
распределения, исходя из графиков $\Psi_m (x)$? Как зависят от $m$
средняя кинетическая, средняя потенциальная энергия и сила, с которой частица
давила бы на стенки ямы. Чему равны эти величины в пределе $E_n\rightarrow 0$?

Если увеличивать $U(x<0)$, то какие уровни это почувствуют
раньше и почему? Какова плотность вероятности на левой стенке ямы, если
она известна для правой? Проверьте на числах это простое соотношение
для каких-нибудь уровней. Как найти силу, с которой частица
давит на левую стенку, если $U(x<0)=\infty$. Каким в этом случае будет условие
на появление в яме единственного или очередного уровня?

Пусть на краю широкой ямы имеется узкое углубление, так чтобы $E_0$ был
ниже дна широкой части. Объясните вид $\Psi_n (x)$, $|\phi_n(k)|^2$.
Выброчно убедитесь, что сумма всех сил (с учетом знака)
в точках разрыва потенциала в любом состоянии есть 0.



\hypertarget{well_En(z)}{}\subsection[Ход уровней при расширении прямоугольной ямы]{Ход уровней при расширении прямоугольной ямы}
Какова зависимость $E_n (z)$ (z-ширина ямы)
пока уровни остаются
мелкими или становятся глубокими. Чему равна $dE_n/dz$ в момент появления
уровней? Рассматривая поведение $|\Psi_n (x)|^2$
опишите, как от $z$ зависит сила, с которой частица давит на стенки ямы,
сопоставьте это поведение с $E_n (z)$ и другим выражением для силы ($-dE_n/dz$).
%Какая характеристика зависимости  $E_n$ от ширины ямы есть величина этого
%давления, и как оно меняется по мере расширения ямы?
Чем для глубоких уровней
объяснить параллельность линий $E_n(z)$, когда $z$-глубина ямы? Предскажите и
проверьте, как меняются импульсные распределения $|\phi_n(k)|^2$
с ростом ширины (глубины) ямы.

\hypertarget{well_T(z)}{}\subsection{Виртуальные уровни}
Что происходит с $T(E)$ при расширении прямоугольной ямы перед появлением нового уровня?
Как это выглядит на зависимости $T(z)$ при малом $E>0$, когда увеличивается
$z$- ширина (глубина) ямы? В чем сходство и различие координатных
распределений для резонансов $T$ по $z$ и для появившихся уровней?

\hypertarget{barrier}{}\subsection{Надбарьерные резонансы}
Для достаточно широкого потенциального барьера посмотреть
и объяснить $T(E)$, $T(z)$ с одновременной визулизацией $|\Psi_n (x)|^2$
(особенно в точках максимума и минимума) коэффициента
прохождения.

\hypertarget{WP-well}{}\subsection{Волновой пакет в широкой прямоугольной яме: колебания
на начальной стадии}
Для широкой ямы со многими уровнями ($n\approx50-100$) сформировать
волновой пакет $\Psi(x,t)=\Sigma \beta_n\cdot\Psi_n (x)\exp(-iE_nt)$ из уровней с $E>U/2$
на некотором интервале по $n$, (вес гармоник $\beta_n$ автоматически задан
гауссовской функцией по $n$). Познакомиться с $|\phi_n(k)|^2$
на том же интервале по $n$. Рассмотреть временную эволюцию огибающей
волнового пакета  $|\Psi (x,t)|^2$ и его <<наполнения»> $Re \Psi(x,t)$
или $Im \Psi(x,t)$, пока пакет не очень расплылся.
Сопроводить рассмотрение на этом начальном интервале времени
наблюдением пакета в импульсном представлении $|\phi(k,t)|^2$.
Как выглядит $|\phi(k,t)|^2$, когда пакет в координатном
представлении прижат к стенке, либо оторван от них?
Провести аналогию с классической частицей
(моменты времени, когда огибающая является гладкой).
Объяснить появление частых осцилляций в координатном распределении,
когда пакет подходит к стенкам ямы. Как (и почему именно так) ведут себя
в это время $Re \Psi(x,t)$ и $Im \Psi(x,t)$?


\hypertarget{Revivals WP in well}{}\subsection{Расплывание и возрождение
волнового пакета в широкой прямоугольной яме}
Продолжая наблюдение на большом интервале времени (увеличив шаг $ht$
по сравнению с предыдущим упражнением) следить за расплыванием пакета,
наступлением стадии «квантового хаоса», а затем за появлением дробных и целых
возрождений (правильной и даже исходной формы) волнового пакета.
Учитывая вид $|\phi_n(k)|^2$ для смешиваемых волн,
рассмотреть аналогию с бегунами на стадионе,
у которых скорости эквидистантны.

\hypertarget{oscillator}{}\subsection{Модель осцилляторной ямы}
Рассмотрите уровни энергии, волновые функции, импульсные распределения
и движение волнового пакета в ступенчатом потенциале, имитирущем
осцилляторную яму, обрезанную справа и слева нулевым потенциалом.
Почему наиболее высокий уровень желательно  рассматривать отдельно?
Каково положение уровней относительно дна ямы?
Почему внешние пики $|\Psi_n(x)|^2$ больше и толще внутренних?
Почему $|\phi_n(k)|^2$ подобны $|\Psi_n(x)|^2$? Как зависят
средняя кинетическая и средняя потенциальная энергия частицы от $n$?
Почему волновой пакет из уровней этой ямы движется периодически
и чему равен период
колебаний? (Из скоростей вращения всех векторов $exp(-iE_mt)$ 
на комплексной плоскости 
найдите наименьшее время, через которое они снова совпадут). 
Каким окажется период, если смешать каждое второе состояние?
Как соотносятся между собой $|\Psi (x,t)|^2$ и $|\phi(k,t)|^2$?


\hypertarget{triangular_well}{}\subsection{Модель треугольной (трапецевидной) ямы}
Ступеньками задайте потенциальную яму в форме
треугольника или трапеции (модель постоянного электрического поля).
Как менятся дистанция между уровнями
с ростом $n$? Почему частица на уровнях выше основного
предпочитает менее глубокую  часть ямы?



\hypertarget{Parapolic barrier}{}\subsection{Плавный барьер}
Вершина плавного барьера может считаться параболой.
Рассмотрите $T(E)$, $T(z)$
и $|\Psi (x)|^2$ в случае перевернутого осцилляторного
потенциала из предыдущего упражнения (z-ширина барьера в основании).
Чему равен коэффициент прохождения
при $E=\max U(x)$ и почему в $T(E)$ нет осцилляций, а
на графике $T(z)$ при надбарьерном прохождениии они тоже сильно подавлены?
Заметим, что в Л.Л. (M.1974. стр. 220) приведено решение для $T(E)$ в случае
идеальной параболы, и ступень в $T(E)$ имеет
такую же форму, как знаменитая функция Ферми-- распределение
фермионов по энергии при разных температурах (только перевернутую по энергии).
Какие величины в нашем случае формально  аналогичны уровню Ферми и температуре?
Почему здесь нет надбарьерных резонансов? Почему в <осцилляторной> яме
при малых E все еще есть пики $T(E)$, которые %прекрасно видны и
эквидистантны в $T(z)$,
т.е. наблюдаются виртуальные уровни?



\hypertarget{Landau well/barrier}{}\subsection{Модель потенциала $U_0/ch^2(x/a)$}
Рассмотрите уровни энергии, волновые функции и импульсные распределения
в ступенчатом потенциале, имитирущей яму $U_0/ch^2(x/a)$. Почему
уровни сгущаются к потолку и внутренние пики $|\phi_n(k)|^2$ выше и уже
внешних. Заметим, что ситуация отдаленно напоминает ридберговские
уровни в атомах. Смешайте уровни верхней части спектра (аналогично задаче про
широкую прямоугольную яму) и наблюдайте дробное и полное возрождение
волнового пакета. Посмотрите $T(E)$, $T(a)$ для этой ямы и барьера (замена
знака $U_0$), а также $|\Psi (x)|^2$ при небольших $E>0$ и, соответственно
при $E>|U_0|$ и разных $a$. Куда делись виртуальные уровни, которые
были в случае прямоугольной и даже параболической ямы?
Заметим, что в Л.Л. (M.1974. стр. 105) приведено решение для $T(E)$ в случае
потенциала $U_0/ch^2(x/a)$, <хвосты> которого у нас все же обрезаны.

\hypertarget{step}{}\section{Потенциальная ступень}
\hypertarget{sharp_step}{}\subsection{Резкая ступень}
Познакомьтесь с $|\Psi (x)|^2$, $Re \Psi (x)$, $Im \Psi (x)$ при переменном
$E$, также с $T(E)$
для ступеней разной высоты $\Delta U$.
(начните с движения в свободном пространстве).
Нормировка для состояний непрерывного спектра может быть разной.
Чему в нашем случае равна площадь под кривой $|\Psi (x)|^2$,
и какова амплитуда падающей волны для любых $E$? Укажите параметры и область,
в которой образуется стоячая волна. То же самое для бегущей и затухающей
волны. Что будет,
если вместо ступени взять спуск ($\Delta U<0$)? Рассмореть обычный
вариант $E>0$ и <необычный>, когда $\Delta U<E<0$.

Найдите в $T(E)$ и координатных распределениях сходство с тем, что дала бы
классическая механика в подобной задаче, а также
принципиальные отклонения от классики. Например, докажите, что давление на стенку получается
одинаковым при $E<U_{\max}$, причем, в квантовой механике его можно вычислять
и через $|\Psi (x=0)|^2$. А что будет при $E>U_{\max}$?
Почему в квантовой механике ступень (спуск)
отражают частицы при $E>U_{\max}$? При каком условии %Почему именно такая
плотность вероятности внутри ступени максимальна, чему она равна
и каков в данном случае коэффициент прохождения?

\hypertarget{WP_step}{}\subsection{Столкновение волнового пакета
с резкой ступенью}
Рассмотрите движение волнового пакета, который вы сформируете из
эквидистантных по $E$ состояний непрерывного спектра. Полезно
сначала посмотреть свободное движение того же самого пакета, увидеть
постепенное расплывание и различие групповой и фазовой скорости
по <огибающей> пакета ($|\Psi (x,t)|^2$) и его наполнению
$Re \Psi (x,t)$. Что и почему  происходит с этими кривыми,
когда пакет подходит близко к ступени и далее со временем?

Полезно сопоставить со стационарным решением случай, когда
пакет собран из состояний близких по энергии к $U_{\max}$.

Что будет, если вместо ступени взять спуск, и пакетом охватить область энергий
$U(x<0)<E<E_{\max}>0$ (падение с двух сторон).

\hypertarget{smooth_step}{}\subsection{Размытая ступень}
Несколькими ступеньками промоделируйте плавный переход от
$U_{\max}$ до 0. Это может быть модель потенциала в плоском конденсаторе.
Как изменятся  $|\Psi (x)|^2$ в случаях $E<U_{\max}$, $E>U_{\max}$, а также
$T(E)$ по сравнению  с резким  переходом?  Каким нужно  взять размер
области изменения  $U(x)$, чтобы $T(E)$  стало почти таким же,  как для
классических частиц? Почему малые отличия $T$
от 1.0 хорошо заметны по осцилляциям плотности вероятности в области,
откуда падает частица?


\hypertarget{double_well}{}\section{Пара ям--модель двухатомной молекулы}
\hypertarget{double_equal_well1}{}\subsection{Пара одинаковых ям--модель ковалентной связи}
Пусть расстояние между ямами соизмеримо с длиной <хвоста> 
$Re \Psi_0(x)$. По внешнему виду $Re \Psi_n(x)$  объясните  попарную  
группировку  уровней и скажите из какого  уровня одной  ямы произошли
те или иные уровни для  пары ям. Почему симметричные состояния 
лежат немного ниже, а антисимметричные слегка выше, чем <родительский> уровень?
Почему  $Е_1-Е_0  \ll  Е_3-Е_2$? 

По виду $|\Psi (x)|^2$ для пары нижних уровней 
скажите, в каком состоянии средняя  потенциальная  энергия  частицы
имеет наименьшее  (наибольшее  по  модулю) значение. Почему для полных
энергий $E_n$ получается наоборот? 

По давлению
частицы на  внешние и внутренние потенциальные стенки
скажите  притягиваются   ли  ямы  друг  к   другу?  В  каких
состояниях  частица  стремится  сблизить  ямы?  (в химии они
называются связывающими молекулярными орбиталями). 
В каких состояниях, наоборот, частица расталкивает ямы (они называются 
антисвязывающими). Почему  $Е_1-Е_0  \ll  Е_3-Е_2$? 


\hypertarget{double_equal_well1_k}{}\subsection{Импульсное распределение в двух ямах}
Объясните вид $|\phi_n(k)|^2$ по зависимостям $Re
\Psi_n(x)$  (наличие  двух  побочных  максимумов  для  основного
состояния,  близость характерных импульсов для $n=1$,$2$, совпадение
положений  побочных максимумов  для $n=0$ с положением
основных максимумов для $n=3$).
 Объясните  вид графиков $|\phi_n(k)|^2$ для  двух нижних уровней
по  аналогии с дифракцией  частиц на открытом  конце
пары  связанных   плоских  волноводов  или   на  двух  щелях
  ($k_x/k_y=\tg(\teta)$,  где $y$--вдоль волновода, $\teta$ -- угол  дифракции). 
Рассмотрите
разность хода от центров щелей до  точки на экране и по виду
$Re \Psi(x)$   покажите,   что   будет   наблюдаться   необходимое
чередование черных и белых полос.
 Какой была  бы картина дифракции $|\phi(k)|^2$,  если бы ямы
  находились далеко  друг от друга?  Как соотносятся огибающая
  кривой  почернения с $|\phi(k)|^2$ для  основного состояния в
  одной яме?





\hypertarget{double_equal_well_z}{}\subsection{Однопараметическое 
изменение симметричной пары ям}
Что произойдет с уровнями, волновыми функциями и давлением частицы на стенки,
если увеличить дистанцияю между ямами в 2-3 раза?
Предскажите и проверьте с помощью $E_n(z)$  изменение  спектра  уровней  
c при  раздвигании ям. Укажите на этих графиках
силу,   с   которой  частица  притягивает (отталкивает)
ямы.   Найдите   на   рисунке   связывающие  и
антисвязывающие <молекулярные орбитали>.

Предскажите изменение спектра уровней при отрастании узкого
барьера  между  одинаковыми  ямами.  Почему антисимметричные
состояния неподвижны?

Предложите двух-ямный  потенциал, с локализацией  частиц на
  разделяющем  промежутке  (в  каком  либо  из  уровней).  Как
  соотносится этот эффект с резонансами при прохождении частиц
  через  прямоугольный   барьер? Меняя  ширины  ям  и  разделяющего  
промежутка, рассмотрите
  процессы  столкновения уровней  с  локализацией  в ямах  и в
  барьере.





\hypertarget{WP_double_well}{}\subsection{Осцилляции во времени}
     Для двух одинаковых ям рассмотрите временную эволюцию
суперпозиции пары уровней $\Psi_m(x)\exp(-iE_mt}+\Psi_m(x)\exp(-iE_nt}$. 
Почему  движение периодично
и сильно  различаются
характерные времена колебаний $Re \Psi(x,t)$  и $|\Psi (x,t)|^2$? 
Будет ли частица
излучать  электромагнитные  волны,  если  смешать  0-ой  и  1-ый
(0-ой  и  2-ой) уровни?

\hypertarget{double_inequal_well}{}\subsection{Пара разных ям--модель
ионной связи в двухатомной молекуле}
Объясните эффект локализации волновой функции %частицы
и смены области локализации с ростом $n$ в слегка асимментричной паре ям.
Почему эффект  сильнее для нижних уровней? 

К чему ведет подобная
локализация в реальности, если верхний из заполняемых уровней в 
разных атомах, рассмотренных по отдельности, недозаполнен и в одном из 
атомов лежит выше, чем в другом (разные потенциалы ионизации)?

 Рассмотрите  изменение  уровней
энергии  при неизменной одной яме и 
постепенном уменьшении глубины соседней более глубокой ямы
до нуля. Наблюдайте столкновение
и <антипересечение> уровней, отвечающее сначала равным ямам, а потом 
очень разным. Как выглядят волновые функции в момент такого 
антипересечения? Почему, и при каких условиях на положение уровней 
отдельных атомов, это позволяет ковалентную связь. 

При какой  минимальной разности глубин  сильная локализация
частиц  в  ямах   исчезнет?  Рассмотрите  изменение  уровней
энергии  при встречном изменении глубин исходно
разных ям  (<поляризация> внешним полем, меняющимся от $\Epsilon$ до 
$-\Epsilon$--линейный эффект Штарка при большом поле и 
и параболический вблизи $\Epsilon=0$)


\end{document}
