\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage[a4paper,inner=2cm,outer=6cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{euler}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=OliveGreen,
  pdfstartview=FitH
}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\mathrm{Re}}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\mathrm{Im}}\nolimits}
\begin{document}

\hafamily
\tableofcontents

\section*{Задачи для решения с помощью программы Квант}

\hypertarget{characterization}{}\section[О заданиях]{О заданиях}
\hypertarget{purpose}{}\subsection{Цель практикума}
Эти задачи, решаемые в режиме %интерактивного
вычислительного эксперимента
с готовой программой, придуманы, чтобы сделать квантовую механику
(в некоторых темах) <ручной> и наглядной, прояснить
ее понятия и закономерности, развить Вашу
интуицию и образное мышление, так необходимые физикам. Еще мы хотим дать 
Вам на будущее пример эффективной компьютерной технологии в сфере образования 
и исследований.

\hypertarget{purpose1}{}\subsection{Тип задач}
Из исходных (вполне ясных) формул мы одним общим и строгим алгоритмом
численно решаем сначала простые задачи. Разумеется, они имеют ответы и в виде
конечных формул (которые в программе не используются, но Вы с ними знакомы).
Далее условия задач усложняются,
конечные формулы становятся
трудными для анализа или вовсе отсутствуют, и остаются лишь
численные, хотя и точные (до ошибок округления), решения.
Результат счета при конкретных параметрах %, по смыслу,
является довольно частным.
Поэтому, экспериментируя с программой %получаемых при разных условиях,
необходимо найти и увидеть общие эффекты
для некоторых типичных условий.

\hypertarget{character}{}\subsection{Характер работы}
Упор в задачах делается на самостоятельный поиск интересных явлений и
эффектов без навязывания процедур, параметров и однозначных %формальных
ответов.
Сведений по управлению программой Квант в задачах нет--
они вынесены в отдельную инструкцию, основы которой
можно быстро освоить, и обращаться к ней по мере необходимости.

В задачу полезно вчитываться, чтобы не пропустить главного. %подразумеваемый
%эффект и подумать над его объяснением.
Вопросы носят стимулирующий и
<наводящий> характер,
и иногда их больше, чем можно осилить за одно занятие.
Мы ожидаем от Вас самостоятельного выбора и учитываем
различие индивидуального опыта и склонностей.

Как минимум, предполагается, что Вы активны и сможете описать
свои находки (словами и на
качественных графиках) товарищам и преподавателям.
Вопросы, живое общение в ходе и после занятий приветствуются,
как и совместный поиск правильных объяснений найденного.
Оценок не ставится, работаем не за оценку--
достаточно, если Вы откроете для себя интересное и новое.



\hypertarget{delta-well}{}\section[Имитация дельта-функционной ямы/барьера]{Имитация $\delta$-функционной ямы/барьера}
\hypertarget{delta-well/E<0}{}\subsection{Уровень в мелкой яме}
Управляя параметрами $a$,$U$--шириной и глубиной прямоугольной ямы,
получите почти прижатый к потолку уровень $E_0$. Насколько точно, если судить по
числам $U$, $a$, $E_0$ и внешнему виду $\Psi_0 (x)$, данная яма соответствует
модели $\delta$-ямы? (Аналитически из правил сшивки $\Psi (x)$ для
$\delta$-ямы найдите связь ее мощности c параметрами $U$, $a$, приняв во
внимание  поведение $\Psi_0 (x)$ внутри имитирующей ямы). Соответствуют ли
данной имитации зависимости $E_0(a)$, $E_0(U)$ построенные программой?
На числах проверьте соотношение неопределенностей Гейзенберга, и по
поведению $\Psi_0 (x)$ предскажите внешний вид $|\phi_n(k)|^2$ в пределе
$E_0 \rightarrow 0$.

\hypertarget{delta-well/E>0}{}\subsection{Непрерывный спектр в случае мелкой ямы}
Является ли мелкая широкая яма хорошей моделью  $\delta$-функ\-ци\-он\-ной  ямы,
если судить по дискретному спектру? Тот же вопрос для непрерывного спектра
и $T(E)$. Сравните коэффициенты прохождения и координатные распределения
для «$\delta$-ям»  и «$\delta$-барьеров» одинаковой мощности.

\hypertarget{delta-well in step}{}\subsection[Дельта-яма в потенциальной ступеньке]{<<$\delta$-яма>> в
потенциальной ступеньке}
Предскажите и численно найдите момент исчезновения уровня в <<$\delta$-ямe>>
при повышении/опускании потенциала слева от ямы. Какую форму имеют в этот
момент $\Psi (x)$, $|\phi_n(k)|^2$? Почему численно найденная $U_l=U(x<0)$
в момент ичезновения уровня заметно отличается от предсказанного. Какой
вид имеет зависимость $E_0(U_l)$. Что происходит с $T(E)$ при изменении
$U_l<0$, $U_l>0$, пока в яме имеется уровень?

\hypertarget{delta-well}{}\section{Широкие яма/барьер}
\hypertarget{well}{}\subsection{Прямоугольная яма с несколькими
уровнями}
По форме $\Psi_n (x)$ при $E_n\rightarrow 0$ сообразите, при каком условии
на глубину и ширину ямы появляется очередной уровень $n$,
и как для него выглядит
$|\phi_n(k)|^2$ в сравнении с более глубокими уровнями $E_m$
($m\le n$)? Чем объясняется почти одинаковый <размах> по вертикали
для $\Psi_m (x)$ с разными $m$ и малый <размах> для уровня прижатого к потолку
ямы?  Как предвидеть число, положение и ширину больших пиков импульсного
распределения, исходя из графиков $\Psi_m (x)$? Как зависят от $m$
средняя кинетическая, средняя потенциальная энергия и сила, с которой частица
давила бы на стенки ямы. Чему равны эти величины в пределе $E_n\rightarrow 0$?

Если увеличивать $U(x<0)$, то какие уровни это почувствуют
раньше и почему? Какова плотность вероятности на левой стенке ямы, если
она известна для правой? Проверьте на числах это простое соотношение
для каких-нибудь уровней. Как найти силу, с которой частица
давит на левую стенку, если $U(x<0)=\infty$. Каким в этом случае будет условие
на появление в яме единственного или очередного уровня?

Пусть на краю широкой ямы имеется узкое углубление, так чтобы $E_0$ был
ниже дна широкой части. Объясните вид $\Psi_n (x)$, $|\phi_n(k)|^2$.
Выброчно убедитесь, что сумма всех сил (с учетом знака)
в точках разрыва потенциала в любом состоянии есть 0.



\hypertarget{well-En-of-z}{}\subsection{Ход уровней при расширении прямоугольной ямы}
Какова зависимость $E_n (z)$ (z-ширина ямы)
пока уровни остаются
мелкими или становятся глубокими. Чему равна $dE_n/dz$ в момент появления
уровней? Рассматривая поведение $|\Psi_n (x)|^2$
опишите, как от $z$ зависит сила, с которой частица давит на стенки ямы,
сопоставьте это поведение с $E_n (z)$ и другим выражением для силы ($-dE_n/dz$).
Чем для глубоких уровней
объяснить параллельность линий $E_n(z)$, когда $z$-глубина ямы? Предскажите и
проверьте, как меняются импульсные распределения $|\phi_n(k)|^2$
с ростом ширины (глубины) ямы.

\hypertarget{well_T(z)}{}\subsection{Виртуальные уровни}
Что происходит с $T(E)$ при расширении прямоугольной ямы перед появлением 
нового уровня?
Как это выглядит на зависимости $T(z)$ при малом $E>0$, когда увеличивается
$z$- ширина (глубина) ямы? В чем сходство и различие координатных
распределений для резонансов $T$ по $z$ и для появившихся уровней?

\hypertarget{barrier}{}\subsection{Надбарьерные резонансы}
Для достаточно широкого потенциального барьера посмотреть
и объяснить $T(E)$, $T(z)$ с одновременной визуализацией $|\Psi_n (x)|^2$
(особенно в точках максимума и минимума) коэффициента
прохождения.

\hypertarget{WP-well}{}\subsection{Волновой пакет в широкой прямоугольной яме: колебания
на начальной стадии}
Для широкой ямы со многими уровнями ($n\approx50\div100$) сформировать
волновой пакет $\Psi(x,t)=\Sigma \beta_n\cdot\Psi_n (x)\exp(-iE_nt)$ из уровней 
с $E>U/2$
на некотором интервале по $n$, (вес гармоник $\beta_n$ автоматически задан
гауссовской функцией по $n$). Познакомиться с $|\phi_n(k)|^2$
на том же интервале по $n$. Рассмотреть временную эволюцию огибающей волнового пакета  $|\Psi (x,t)|^2$ и его <<наполнения>> $\Re \Psi(x,t)$ или $\Im \Psi(x,t)$, пока пакет не очень расплылся.
Сопроводить рассмотрение на этом начальном интервале времени
наблюдением пакета в импульсном представлении $|\phi(k,t)|^2$.
Как выглядит $|\phi(k,t)|^2$, когда пакет в координатном
представлении прижат к стенке, либо оторван от них?
Провести аналогию с классической частицей
(моменты времени, когда огибающая является гладкой).
Объяснить появление частых осцилляций в координатном распределении,
когда пакет подходит к стенкам ямы. Как (и почему именно так) 
ведут себя
в это время $Re \Psi(x,t)$ и $Im \Psi(x,t)$?


\hypertarget{Revivals WP in well}{}\subsection{Расплывание и 
возрождение волнового пакета в широкой прямоугольной яме}
Продолжая наблюдение на большом интервале времени (увеличив шаг $ht$
по сравнению с предыдущим упражнением) следить за расплыванием пакета,
наступлением стадии «квантового хаоса», а затем за появлением дробных и целых
возрождений (правильной и даже исходной формы) волнового пакета.
Учитывая вид $|\phi_n(k)|^2$ для смешиваемых волн,
рассмотреть аналогию с бегунами на стадионе,
у которых скорости эквидистантны.

\hypertarget{oscillator}{}\subsection{Модель осцилляторной ямы}
Рассмотрите уровни энергии, волновые функции, импульсные распределения
и движение волнового пакета в ступенчатом потенциале, имитирущем
осцилляторную яму, обрезанную справа и слева нулевым потенциалом.
Почему наиболее высокий уровень желательно  рассматривать отдельно?
Каково положение уровней относительно дна ямы?
Почему внешние пики $|\Psi_n(x)|^2$ больше и толще внутренних?
Почему $|\phi_n(k)|^2$ подобны $|\Psi_n(x)|^2$? Как зависят
средняя кинетическая и средняя потенциальная энергия частицы от $n$?
Почему волновой пакет из уровней этой ямы движется периодически
и чему равен период
колебаний? (Из скоростей вращения всех векторов $exp(-iE_mt)$ 
на комплексной плоскости 
найдите наименьшее время, через которое они снова совпадут). 
Каким окажется период, если смешать каждое второе состояние?
Как соотносятся между собой $|\Psi (x,t)|^2$ и $|\phi(k,t)|^2$?


\hypertarget{triangular_well}{}\subsection{Модель треугольной (трапецевидной) ямы}
Ступеньками задайте потенциальную яму в форме
треугольника или трапеции (модель постоянного электрического поля).
Как менятся дистанция между уровнями
с ростом $n$? Почему частица на уровнях выше основного
предпочитает менее глубокую  часть ямы?



\hypertarget{Parapolic barrier}{}\subsection{Плавный барьер}
Вершина плавного барьера может считаться параболой.
Рассмотрите $T(E)$, $T(z)$
и $|\Psi (x)|^2$ в случае перевернутого осцилляторного
потенциала из предыдущего упражнения (z-ширина барьера в основании).
Чему равен коэффициент прохождения
при $E=\max U(x)$ и почему в $T(E)$ нет осцилляций, а
на графике $T(z)$ при надбарьерном прохождениии они тоже сильно подавлены?
Заметим, что в Л.Л. (M.1974. стр. 220) приведено решение для $T(E)$ в случае
идеальной параболы, и ступень в $T(E)$ имеет
такую же форму, как знаменитая функция Ферми-- распределение
фермионов по энергии при разных температурах (только перевернутую по энергии).
Какие величины в нашем случае формально  аналогичны уровню Ферми и температуре?
Почему здесь нет надбарьерных резонансов? Почему в <осцилляторной> яме
при малых E все еще есть пики $T(E)$, которые %прекрасно видны и
эквидистантны в $T(z)$,
т.е. наблюдаются виртуальные уровни?



\hypertarget{Landau well/barrier}{}\subsection[Модель безотражательного потенциала]{Модель потенциала $U_0/\ch^2(x/a)$}
Рассмотрите уровни энергии, волновые функции и импульсные распределения
в ступенчатом потенциале, имитирущей яму $U_0/ch^2(x/a)$. Почему
уровни сгущаются к потолку и внутренние пики $|\phi_n(k)|^2$ выше и уже
внешних. Заметим, что ситуация отдаленно напоминает ридберговские
уровни в атомах. Смешайте уровни верхней части спектра (аналогично задаче про
широкую прямоугольную яму) и наблюдайте дробное и полное возрождение
волнового пакета. Посмотрите $T(E)$, $T(a)$ для этой ямы и 
барьера (замена
знака $U_0$), а также $|\Psi (x)|^2$ при небольших $E>0$ и, 
соответственно
при $E>|U_0|$ и разных $a$. Куда делись виртуальные уровни, 
которые
были в случае прямоугольной и даже параболической ямы?
Заметим, что в Л.Л. (M.1974. стр. 105) приведено решение для 
$T(E)$ в случае
потенциала $U_0/ch^2(x/a)$, <хвосты> которого у нас все же 
обрезаны.

\hypertarget{step}{}\section{Потенциальная ступень}
\hypertarget{sharp_step}{}\subsection{Резкая ступень}
Познакомьтесь с $|\Psi (x)|^2$, $Re \Psi (x)$, $Im \Psi (x)$ при 
переменном $E$, также с $T(E)$ для ступеней разной высоты $\Delta 
U$ (начните с движения в свободном пространстве).
Нормировка для состояний непрерывного спектра может быть разной.
Чему в нашем случае равна площадь под кривой $|\Psi (x)|^2$,
и какова амплитуда падающей волны для любых $E$? Укажите 
параметры и область, в которой образуется стоячая волна. То же 
самое для бегущей и затухающей волны. Что будет, если вместо 
ступени взять спуск ($\Delta U<0$)? Рассмореть обычный вариант 
$E>0$ и <необычный>, когда $\Delta U<E<0$.

Найдите в $T(E)$ и координатных распределениях сходство с тем, 
что дала бы классическая механика в подобной задаче, а также
принципиальные отклонения от классики. Например, докажите, что 
давление на стенку получается одинаковым при $E<U_{\max}$, 
причем, в квантовой механике его можно вычислять и через $|\Psi 
(x=0)|^2$. А что будет при $E>U_{\max}$? Почему в квантовой 
механике ступень (спуск)
отражают частицы при $E>U_{\max}$? При каком условии 
плотность вероятности внутри ступени максимальна, чему она равна
и каков в данном случае коэффициент прохождения?

\hypertarget{WP_step}{}\subsection{Столкновение волнового пакета
с резкой ступенью}
Рассмотрите движение волнового пакета, который вы сформируете из
эквидистантных по $E$ состояний непрерывного спектра. Полезно
сначала посмотреть свободное движение того же самого пакета, 
увидеть постепенное расплывание и различие групповой и фазовой 
скорости по <огибающей> пакета ($|\Psi (x,t)|^2$) и его 
наполнению $Re \Psi (x,t)$. Что и почему  происходит с этими 
кривыми, когда пакет подходит близко к ступени и далее со 
временем?

Полезно сопоставить со стационарным решением случай, когда
пакет собран из состояний близких по энергии к $U_{\max}$.

Что будет, если вместо ступени взять спуск, и пакетом охватить область энергий $U(x<0)<E<E_{\max}>0$ (падение с двух сторон).

\hypertarget{smooth_step}{}\subsection{Размытая ступень}
Несколькими ступеньками промоделируйте плавный переход от
$U_{\max}$ до 0. Это может быть модель потенциала в плоском 
конденсаторе. Как изменятся  $|\Psi (x)|^2$ в случаях 
$E<U_{\max}$, $E>U_{\max}$, а также $T(E)$ по сравнению  с резким  
переходом?  Каким нужно  взять размер области изменения  $U(x)$, 
чтобы $T(E)$  стало почти таким же,  как для классических частиц? 
Почему малые отличия $T$
от 1.0 хорошо заметны по осцилляциям плотности вероятности в области, откуда 
падает частица?

\hypertarget{double_well}{}\section{Пара ям--модель двухатомной молекулы}
\hypertarget{double_equal_well1}{}\subsection{Пара одинаковых ям--модель ковалентной связи}
Пусть расстояние между ямами соизмеримо с длиной <хвоста> 
$Re \Psi_0(x)$. По внешнему виду $Re \Psi_n(x)$  объясните  попарную 
группировку  уровней и скажите из какого  уровня одной  ямы произошли те или 
иные уровни для  пары ям. Почему симметричные состояния лежат немного ниже, а 
антисимметричные слегка выше, чем <родительский> уровень?
Почему  $E_1-E_0 \ll E_3-E_2$? 

По виду $|\Psi (x)|^2$ для пары нижних уровней 
скажите, в каком состоянии средняя  потенциальная  энергия  частицы имеет 
наименьшее  (наибольшее  по  модулю) значение. Почему для полных энергий $E_n$ 
получается наоборот? 

По давлению частицы на  внешние и внутренние потенциальные стенки
скажите  притягиваются   ли  ямы  друг  к   другу?  В  каких
состояниях  частица  стремится  сблизить  ямы?  (В химии они
называются связывающими молекулярными орбиталями). 
В каких состояниях, наоборот, частица расталкивает ямы (они называются 
антисвязывающими). Почему  $E_1-E_0  \ll  E_3-E_2$? 

\hypertarget{double_equal_well1_k}{}\subsection{Импульсное распределение в двух ямах}
Объясните вид $|\phi_n(k)|^2$ по зависимостям $Re
\Psi_n(x)$  (наличие  двух  побочных  максимумов  для  основного
состояния,  близость характерных импульсов для $n=1$,$2$, совпадение положений  побочных максимумов  для $n=0$ с положением
основных максимумов для $n=3$).
Объясните  вид графиков $|\phi_n(k)|^2$ для  двух нижних уровней
по  аналогии с дифракцией  частиц на открытом  конце
пары  связанных   плоских  волноводов  или   на  двух  щелях
($k_x/k_y=\tan(\theta)$,  где $y$--вдоль волновода, $\theta$ -- угол  
дифракции). 
Рассмотрите разность хода от центров щелей до  точки на экране и по виду 
$Re \Psi(x)$ покажите, что будет наблюдаться необходимое 
чередование черных и белых полос.
Какой была  бы картина дифракции $|\phi(k)|^2$,  если бы ямы
находились далеко  друг от друга?  Как соотносятся огибающая
кривой  почернения с $|\phi(k)|^2$ для  основного состояния в
одной яме?

\hypertarget{double_equal_well_z}{}\subsection{Однопараметрическое изменение симметричной пары ям}
Что произойдет с уровнями, волновыми функциями и давлением частицы на стенки, 
если увеличить дистанцияю между ямами в 2-3 раза? Предскажите и проверьте с помощью $E_n(z)$  изменение  спектра  уровней c при  раздвигании ям. Укажите на этих графиках
силу,   с   которой  частица  притягивает (отталкивает)
ямы.   Найдите   на   рисунке   связывающие  и
антисвязывающие <молекулярные орбитали>.

Предскажите изменение спектра уровней при отрастании узкого
барьера  между  одинаковыми  ямами.  Почему антисимметричные
состояния неподвижны?

Предложите двух-ямный  потенциал, с локализацией  частиц на
разделяющем  промежутке  (в  каком  либо  из  уровней).  Как
соотносится этот эффект с резонансами при прохождении частиц
через  прямоугольный   барьер? Меняя  ширины  ям  и  разделяющего  
промежутка, рассмотрите процессы  столкновения уровней  с  локализацией  
в ямах  и в барьере.

\hypertarget{WP_double_well}{}\subsection{Осцилляции во времени}
Для двух одинаковых ям рассмотрите временную эволюцию
суперпозиции пары уровней $\Psi_m(x)\exp(-iE_mt)+
\Psi_n(x)\exp(-iE_nt)$. Почему  движение периодично и сильно  различаются
характерные времена колебаний $Re \Psi(x,t)$  и $|\Psi (x,t)|^2$? 
Будет ли частица излучать  электромагнитные  волны,  если  смешать  
0-ой  и  1-ый (0-ой и 2-ой) уровни?

\hypertarget{double_inequal_well}{}\subsection{Пара разных ям--
модель ионной связи в двухатомной молекуле}
Объясните эффект локализации волновой функции %частицы
и смены области локализации с ростом $n$ в слегка асимментричной паре ям. 
Почему эффект  сильнее для нижних уровней? 

К чему ведет подобная локализация в реальности, если верхний из заполняемых 
уровней в разных атомах, рассмотренных по отдельности, недозаполнен и в одном 
из атомов лежит выше, чем в другом (разные потенциалы ионизации)?

Объясните зависимость $E_n$ от расстояния между ямами.
Рассмотрите  изменение  уровней
при неизменной одной яме и 
постепенном уменьшении глубины соседней более глубокой ямы
до нуля. Наблюдайте столкновение
и <антипересечение> уровней, отвечающее сначала равенству ям, а потом их
сильному различию. Как выглядят волновые функции в момент такого 
антипересечения? Почему, и при каких условиях на положение уровней отдельных 
атомов, это позволяет ковалентную связь. 

При какой  минимальной разности глубин  сильная локализация
частиц в ямах исчезнет? Рассмотрите  изменение  уровней
энергии  при встречном изменении глубин исходно
разных ям  (<поляризация> внешним полем, меняющимся от $\epsilon$ до 
$-\epsilon$--линейный эффект Штарка при большом поле и 
и параболический вблизи $\epsilon=0$).

\hypertarget{N_well}{}\section{Несколько ям--модель <<кристалла>>}
\hypertarget{N_equal_well}{}\subsection{Несколько одинаковых ям}

Пусть ширина барьера между одинаковыми эквидистантными ямами соизмерима 
с длиной <хвоста> $Re \Psi_0(x)$. Объясните наличие <зон> разной ширины
в  спектре уровней. 
Оценивая по виду $Re \Psi(x)$  волновые числа $k$, покажите, что
энергия  основного  состояния  понижается,  если вместо двух
одинаковых  ям   взять  несколько  таких   же  эквидистантно
расположенных ям. Покажите что верхний край нижней зоны лежит
выше, чем  второй  уровень   для  двух  ям. Покажите, что  
при нечетном числе ям средний по номеру уровень в <зоне> почти совпадает  
с уровнем в одной яме. 

Исходя из сил в точках разрыва потенциала
скажите для каких краев зон частица притягивает (расталкивает) ямы.
Почему сходны $|\Psi_n(x)|^2$ для  состояний
равноотстоящих  по  $n$  от  краев  <зоны> (например:  второго  и
предпоследнего в зоне)? Исходя из формы $Re \Psi_n(x)$ объясните положение 
пиков импульсного распределения для краев зон и для состояний 
внутри нижней зоны. Как связана ширина пиков с числом ям?

\hypertarget{continuous to band}{}\subsection{Переход от  непрерывного
к зонному спектру}
Нарисуйте зависимость  спектра уровней от  расстояния между
ямами.   
В   каких   состояниях   частица   стремится   сблизить
(оттолкнуть) ямы? Что при этом происходит со 
средней потенциальной (кинетической) энергией электронов ? 

Почему Na легко образует кристалл, а Ne нет?

Рассмотрев изменение спектра  при отрастании гребенки узких
барьеров  на   дне  широкой  ямы,   объясните  неподвижность
некоторых состояний и образование зон. Образуются ли зоны,
если барьеры заменить ямами ?

\hypertarget{Tamm_state}{}\subsection{Таммовский уровень}
Проследите на волновых функциях и $E_n$ что происходит с состояниями зон 
в $N$ ямах, когда увеличивается $U(x<0)$? (Модель  поверхности кристалла 
с большой работой выхода электронов). А если сделать наоборот?
Объясните появление локализации. Почему делокализованные состояния <избегают>
яму возле x=0? Сравните волновые функции  первого и второго <поверхностных
состояний>, почему затухание вглубь кристалла будет разным?

Как (и почему именно так) выглядят зависимости уровней от 
расстояния между ямами? Образуются  ли  поверхностные   состояния  в  случае  
узких барьеров?  Рассмотрите  столкновение  таммовского  уровня  с
<объемными>  состояниями   при    сближении   ям.   Найдите
поверхностные состояния для гребенки узких ям на дне широкой
ямы.


\hypertarget{Impur_state}{}\subsection{Модель примесной ямы в длинной молекуле}
Слегка  расширьте (углубите)  или  сделайте  уже (мельче)  
одну  из  нескольких одинаковых ям,  объясните изменения спектра  
и волновых функций,
которые при этом произойдут. Рассмотрите случаи с симметричным и
несимметричным  расположением  <примесной ямы>. Объясните
эффекты  попарной группировки  уровней  в  зоне и  смены области
локализации частицы с повышением $n$.
Почему делокализованные состояния <избегают> примесную яму.

\hypertarget{Stark_state}{}\subsection{Штарковская лестница}
Рассмотрите спектр, $Re\Psi_n(x)$, $|\Psi_n(x)|^2$, $|\phi_n(k)|^2$,
когда на <конечный кристалл> действует электрическое поле.
Объясните эквидистантность спектра уровней, произошедших,
например, из нижней зоны, и почему межуровневая дистанция
больше для крайних номеров, чем для внутренних? Проследите
за преобразованием 
зонного спектра в штарковские лестницы на графиках $E_n(z)$, 
где z-электрическое поле.  

\hypertarget{WP_Stark_state}{}\subsection{Блоховские состояния}
Сформируйте волновой пакет из всех состояний штарковской лестницы, 
возникших из нижней зоны кристалла из $N$ ям.
Наблюдайте колебания $|\Psi_(x,t)|^2$, $|\phi_n(k,t)|^2$, и 
объясните их перидичность. Почему с одной скоростью перемещаются
пики импульсного распределения. 

\hypertarget{quasilevel}{}\section{Квазиуровни}
\hypertarget{quasilevel_two_barrier}{}\subsection{Пара барьеров}
Найдите классически запрещенные состояния полной прозрачности 
для пары одинаковых нешироких барьеров (по сравнению
с характерной длиной затухания волновой функции).
Какой вид имеет волновая функция для этих резонансов внутри
и между барьерами? Почему вероятность найти частицу  в квантовом 
колодце резко возрастает при резонансной энергии? Что происходит 
с временем жизни частицы в резонаторе при увеличении толщины барьеров? 
Как  связаны  энергии  резонансов  с  положением  связанных
состояний в яме, ширина которой равна расстоянию между
барьерами, а глубина совпадает с их высотой?

Что происходит с $T(E)$ и резонансными $|\Psi(x)|^2$, когда один барьер 
меняет свою высоту (толщину)? Что будет, если различные барьеры поменять
местами?

\hypertarget{three_barrier}{}\subsection{Три барьера}
Как изменится график $T(E)$, если  перейти от двух барьеров к
трем? Какой вид будут иметь $|\Psi(x)|^2$ для нижнего и следующего
квазиуровней, а также для  точки  минимального  $T$  между  ними? 
Почему в последнем случае частица локализуется в одной из ям?
Почему залечивается данный провал в $T(E)$, если крайние барьеры сделать 
в два раза уже внутреннего (тройник Иогансена)? 

\hypertarget{N_barrier}{}\subsection{Несколько барьеров}
Исследуйте  образование <зонной>  структуры квазиуровней  с
увеличением числа барьеров. Объясните эффекты сгущения и сужения
резонансов к краям нижней <зоны> квазиуровней.

\hypertarget{band_N_well_positive_E}{}\section[Зоны для нескольких ям при положительных энергиях]{<<Зоны>> для нескольких ям при $E>0$}
Найдите свидельства образования <зон> в непрерывном спектре
нескольких одинаковых ям. Как меняется глубина провалов $T(E)$ между 
соседними <зонами> резонансов  при изменении числа одинаковых ям?  
Как выглядит волновая  функция в области этих провалов (главных максимумов
брэгговского отражения при нормальном падении волн)?

Сравните между собой кривые $T(E)$ внутри разрешенных зон при
разных числах ям (или барьеров).
Что  можно сказать  о нижних огибающих ?  Какова связь минимумов
$T(E)$ в разрешенной <зоне> с
резонансами на разных частях потенциальной гребенки?

\hypertarget{quasistacionary_state}{}\section{Квазистационарные состояния}
\hypertarget{quasistacionary_state_two_barrier}{}\subsection{Пара барьеров}
Найдите дискретные комплексные энергии $E_n+iG_n$ распадных (квазистационарных) 
состояний для двух барьеров. В чем  отличие этих состояний 
от квазиуровней в стационарном 
рассеянии, если судить по виду $|\Psi(x,t=0)|^2$ и $Re \Psi(x,t=0)$? (Сравните
направление движения волн). Разберитесь по описанию в  Инструкции к программе
в гранусловиях, 
отвечающих состояниям для произвольных $E+iG$, $G<0$, а также
в двух процедурах поиска дискретных квазистационарных
состояний. 
Сравните также положение и ширину распределений Брейта-Вигнера с $T(E)$ 
для этих же барьеров. 

Рассмотрите временную эволюцию на графиках 
$|\Psi(x,t)|^2$, $Re \Psi(x,t)$, 3D:$\Psi(x,t)$ отдельно для нижнего и следующего квазистационарных 
состояний. В чем проявляется уход волн от области размещения барьеров? 
(По динамике плотности вероятности 
сравните эти случаи со случаем суперпозиции двух квазистационарных состояний).

Что происходит с квазистационарными состояниями при изменении ширины (глубины)
одного из барьеров? 

\hypertarget{quasistacionary_state_N_barrier}{}\subsection{Несколько барьеров}
Сделайте предыдущее упражнение для нескольких барьеров.
Как размещены на плоскости (E,G) квазистационарные состояния, 
отвечающие уровни нижней и следущим зонам квазиуровней?
На каких величинах и графиках, и как именно, проявляется более трудный 
распад крайних состояний в зоне? 
%Почему залечивается данный провал в $T(E)$, если крайние барьеры сделать 
%в два раза уже внутреннего (тройник Иогансена)? 

\hypertarget{quasistacionary_state_well}{}\subsection{Квазистационарные 
состояния для ямы/барьера}
Исследуйте квазистационарные состояния для одного прямоугольного барьера.
Покажите, что они аналогичны надбарьерным резонансам стационарного рассеяния.

Рассмотрите квазистационарные состояния для одной прямоугольной ямы.
Как связаны они с виртуальными уровнями в стационарном рассеянии?
Найдите случаи, когда действительная часть энергии квазистационарного состояния
становится отрицательной, но мнимая отлична от 0. Сравните в этом случае
распределение Брейта-Вигнера с $T(E)$ для той же ямы и объясните возможность 
таких распадных состояний. Как они соотносятся со связанными состояниями. 

\hypertarget{quasistacionary_state_LL}{}\subsection[Квазистационарные состояния для "безотражательной" ямы]{Квазистационарные 
состояния для ямы $U_0/\ch^2\left(\frac xa\right)$}
Как показано в Л.Л. (M.1974. стр. 105),  
$T=1$ для любых $E>0$ в случае
потенциала $U_0/\ch^2(x/a)$. Таким образом, кажется у этой ямы нет 
виртуальных уровней. Предлагается рассмотреть квазистационарные
состояния и прояснить эту ситуацию 
построением распределений Брейта-Вигнера на фоне $T(E)$. Проверьте,
что  значения $E_n+iG_n$ слабо зависят от 
числа ступеней, 
имитирующих  данный потенциал, если оно велико. 


\end{document}
